%
%
% REFS: pgplots.pdf, pour alignement à la subplot
%
%
% Created with jtex v.1.0.15
\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{parcolumns}
\usepackage{enumitem}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{caption}
%\usepackage{natbib}
%\usepackage{xcolor}
%\usepackage{changepage}
%\usepackage{framed}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
%\bibliographystyle{abbrvnat}
\usepackage{graphicx}

\newtheorem{exercice}{Exercice}%[section]


\begin{document}

\begin{exercice}[Cours, 5 points] ~\\

\begin{enumerate}
\item Définition de la variance.
\item Définition de la covariance.
\item Définition du coefficient de corrélation.
\item Définition d'une variable centrée-réduite.
\item Donner l'équation de régression linéaire d'un nuage de points $\{ (x_i, y_i) \}_{i \in [1,N]}$ 
\end{enumerate}

%\begin{parcolumns}{2} %NB: requires enumitem, https://tex.stackexchange.com/questions/176116/enumeration-in-the-parcolumns-environment
%\colchunk[1]{
%\begin{enumerate}[series=X]
%\item Définition de la variance.
%\item Définition de la covariance.
%\item Définition du coefficient de corrélation.
%\end{enumerate}
%}
%\colchunk[2]{
%\begin{enumerate}[resume*=X]
%\item Définition d'une variable centrée-réduite.
%\item Donner l'équation de régression linéaire d'un nuage de points $\{ (x_i, y_i) \}_{i \in [1,N]}$ 
%\end{enumerate}
%}
 %\end{parcolumns}
\end{exercice}

\begin{exercice} % tableau effectifs/fréquence
\label{exo.sondage}

Pour chaque tableau ci-dessous:
\begin{enumerate}
\item Déterminer s'il s'agit de variables qualitatives, quantitatives. 
\item Dans le premier cas, sont-elles ordinales, nominales ? Dans le second cas, sont-elles discrètes, continues ?
\item Compter les effectifs de chaque groupe et calculer les fréquence.
\item Pour le second tableau, tracer l'histogramme en prenant des intervalles $[i, i+2[$.
\item Pour le second tableau, y-a-t-il un/plusieurs modes ? 
\end{enumerate}


{\tiny 
\begin{tabular}{c}
	\begin{tabular}{ccccccccccc}
	\hline
	\multicolumn{11}{l}{NOTES BUT1 OML1}\\
	\hline
		14 & 11 & 19 & 16 & 12 & 12 & 15 & 9 & 20 & 13 & 16 \\
		15 & 15 & 14 & 17 & 16 & 17 & 17 & 18 & 11 & 10 & 13 \\
	\hline
	\end{tabular} \\

	\begin{tabular}{ccccccccccc}
	\hline
	\multicolumn{11}{l}{NOTES BUT2 OML3}\\
	\hline
    		4,3 & 9,0 & 4,3 & 7,0 & 7,1 & 9,7 & 7,9 & 3,5 & 3,8 & 1,2 & 0,1 \\
		1,8 & 5,1 & 6,1 & 5,9 & 5,8 & 2,8 & 5,1 & 0,0 & 9,6 & 3,3 & 6,1 \\
	\hline
	\end{tabular} \\
   
	\begin{tabular}{ccccccccccc}
	\hline
	\multicolumn{11}{l}{Groupe sanguin}\\
	\hline
		B & A & A & AB & B & A & B & A & B & A & A \\
		A & O & A & O & AB & A & A & B & AB & O & A \\
	\hline
	\end{tabular}\\
\end{tabular}
}

\end{exercice}



%~ \begin{exercice} %freq: histo
%~ \label{exo.histo}
%~ Pour chacun des tableaux de données ci-dessous:

%~ \begin{itemize}
%~ \item Calculer les fréquences, les fréquences cumulées, et $f_i.x_i$. 
%~ \item Tracer l'histogramme en prenant des intervalles $[i, i+2[$.
%~ \item Y-a-t-il un/plusieurs modes ? 
%~ \item Tracer la fonction de répartition.
%~ \item Calculer la médiane et la moyenne.
%~ \end{itemize}

%~ %TODO: données gaussiennes
	%~ \begin{tabular}{cccccccccccc|c}
	%~ \hline
    %~ Notes BUT1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 &5& 6& 7 &8 &9 &&Total\\
    %~ \hline
    %~ effectifs  & 15 &1&1&1&1&1&1&1&1&1&&\\
    %~ \hline
    %~ fréquences  & &&&&&&&&& &&\\
    %~ \hline
    %~ fréquences cumulées & &&&&&&&&&& &\\
	%~ \hline
    %~ \hline
    %~ note & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15& 16& 17 &18 &19 &20& \\
    %~ \hline
    %~ effectifs  &1 &1&1&1&1&1&1&3&3&1&12&\\
    %~ \hline
    %~ fréquences  & &&&&&&&&&& &\\
	%~ \hline
    %~ fréquences cumulées & &&&&&&&&&& &\\
	%~ \hline
	%~ \end{tabular}

%~ \end{exercice}


\begin{exercice} %stat d'ordre, médiane
\label{exo.tension.stat.ordre}
Pour le second tableau de l'exercice \ref{exo.sondage}
\begin{enumerate}
\item Calculer $\bar{x}$ et $\sigma_x$.
\item Calculer la statistique d'ordre et en déduire la médiane. 
\item Tracer la fonction de répartition.
\item Quel est le seuil $x_{75}$ tel que $75\%$ des valeurs lui soient inférieures ?
\item Centrer et réduire les données. Que valent la moyenne et l'écart-type des données transformées ? 
\end{enumerate}

    %\begin{tabular}{lrr}
    %\toprule
     %& Tension(V) & Tensions croissantes \\
    %\midrule
    %Mesure & 1,000 &  \\
     %& 1,132 & \\
     %& 1,155 &  \\
     %& 1,086 &  \\
     %& 1,152 &  \\
     %& 1,003 &  \\
     %& 0,920 &  \\
    %Mediane &  &  \\
    %Moyenne &  &  \\
    %\bottomrule
    %\end{tabular}

\end{exercice}

%CORREC make_figures: tab_tension_mediane_TD()
% 1)
%\begin{table}
%\caption{Tension(V). Mesures, mesures ordonnées, calcul de la moyenne.}
%\label{tab.tension.mediane.TD}
%\begin{tabular}{lrr}
%\toprule
 %& Tension(V) & Tension(V) par ordre croissant \\
%\midrule
%Mesure & 1,000 & 0,920 \\
 %& 1,132 & 1,000 \\
 %& 1,155 & 1,003 \\
 %& 1,086 & 1,086 \\
 %& 1,152 & 1,132 \\
 %& 1,003 & 1,152 \\
 %& 0,920 & 1,155 \\
%Mediane & 1,086 & 1,086 \\
%\bottomrule
%\end{tabular}
%\end{table}
%
%2)
%\begin{tabular}{lrr}
%\toprule
 %& Tension(V) & Tension(V) par ordre croissant \\
%\midrule
%Mesure & 0,901 & 0,852 \\
 %& 0,959 & 0,901 \\
 %& 0,852 & 0,916 \\
 %& 1,049 & 0,959 \\
 %& 0,916 & 1,049 \\
 %& 1,114 & 1,051 \\
 %& 1,051 & 1,114 \\
%Mediane & 0,959 & 0,959 \\
%\bottomrule
%\end{tabular}


%%%%%%%%% variance ecart type; var centrée réduite 


%\begin{exercice} 
%Pour les données de l'exercice \ref{exo.sondage}, calculer la variance et l'écart-type.
%Comparer les deux jeux de données (BUT1/BUT2)
%\end{exercice}

%\begin{exercice} 
%Pour les données de l'exercice \ref{exo.histo}, calculer la variance et l'écart-type.
%Comparer les deux jeux de données (BUT1/BUT2)

%NB: pour le cas discret on peut ajouter la ligne  $f_i.x_i$ comme ci-dessous:

	%\begin{tabular}{cccccccccccc|c}
	%\hline
    %Notes BUT1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 &5& 6& 7 &8 &9 &&Total\\
    %\hline
    %effectifs  & 15 &1&1&1&1&1&1&1&1&1&1&\\
    %\hline
    %fréquences $f_i$ & &&&&&&&&& &&\\
    %\hline
    %$f_i  x_i$  & &&&&&&&&& &&\\
    %\hline
    %$f_i  (x_i-\bar{x})^2$  & &&&&&&&&& &&\\
    %\hline
	%\end{tabular}

%\end{exercice}


%\begin{exercice} 
%Pour les données du second tableau  de l'exercice \ref{exo.sondage}, centrer et réduire les données.
%Que valent la moyenne et l'écart-type des données transformées ? %CORREC: moyenne=0, std = 1
%\end{exercice}


%\begin{exercice} 
%Soient le tableaux de mesures ordonnés par ordre croissant.
%Pour chaque jeu de données
%\begin{itemize}
%\item Trouver $x$ tel que $75\%$ des données sont inférieures à $x$. On note cette valeur $x_{0.75}$.
%\item Trouver $x$ tel que $25\%$ des données sont inférieures à $x$. On note cette valeur $x_{0.25}$.
%\item En déduire l'écart interquartile (EIQ) défini comme $x_{0.75}-x_{0.25}$. Comparer les EIQ.
%\end{itemize}

%\input{PDFSVG/tab_interquartile_TD.tex}
%\end{exercice}

%TODO: exo robustesse ???????? ajouter un outlier


%%%%%%%%% nuage pnts ; covar, corr
%\section{TD3}


%\begin{exercice} 
%\label{exo.x.y}

%Pour chaque tableau de données ci-dessous.
%\begin{itemize}
%\item Tracer le nuage de points.
%\item Calculer dans un tableau  $f_i.x_i,~f_i(x_i - \bar{x}), ~f_i(y_i - \bar{y}), f_i(x_i - \bar{x})^2, f_i(y_i - \bar{y})^2, f_i(x_i - \bar{x}).(y_i - \bar{y})$.  
%\item En déduire $\bar{x},\bar{y}, \sigma_x, \sigma_y, Cov(x,y)$.
%\item $x$ et $y$ varient-elles dans le même sens ?
%\end{itemize}

%%TODO: RESAMPLE
    %\begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    %\toprule
     %& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    %\midrule
    %x&1,375 & 2,951 & 3,732 & 4,599 & 5,156 & 6,156 & 7,058 & 8,866 & 9,601 & 10,708 \\
    %y&0,218 & 2,018 & 1,403 & 1,834 & 2,820 & 1,165 & 1,804 & 3,871 & 3,788 & 5,668 \\
    %\bottomrule
    %\end{tabular} \\

%\end{exercice}

% CORREC



\begin{exercice} 
\label{exo.reg.lin}
Pour chaque tableau ci-dessous:
\begin{enumerate}
%\item Tracer le nuage de points $\{ (x_i, y_i) \forall i \in [1,N] \}$.
\item Calculer dans un tableau  $f_i.x_i, f_i.y_i, \hat{x_i},\hat{y_i}, ~f_i \hat{x_i}\hat{y_i}$.  
\item En déduire $corr(x,y)$
\item Tracer le nuage de points $\{ (\hat{x_i}, \hat{y_i}) \forall i \in [1,N] \}$ ainsi que la droite de régression.
\item $x$ et $y$ varient-elles dans le même sens ?
\item Les deux variables sont-elles:  corrélées, anti-corrélées, décorrélées ?
\end{enumerate}


\begin{tabular}{lc}
1) & 
    \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    \midrule
    x&1,115 & 2,609 & 3,133 & 4,241 & 5,327 & 6,859 & 7,666 & 8,541 & 9,029 & 10,734 \\
    y&5,705 & 3,256 & 3,087 & 3,335 & 0,668 & 0,708 & 1,660 & 0,605 & 2,421 & -0,985 \\
    %x&1,375 & 2,951 & 3,732 & 4,599 & 5,156 & 6,156 & 7,058 & 8,866 & 9,601 & 10,708 \\
    %y&0,218 & 2,018 & 1,403 & 1,834 & 2,820 & 1,165 & 1,804 & 3,871 & 3,788 & 5,668 \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\
2 &  
    \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    \midrule
    %x& 5,467 & 1,849 & 9,696 & 7,751 & 9,395 & 8,948 & 5,979 & 9,219 & 0,885 & 1,960 \\
    %y& 0,226 & 1,627 & 1,943 & 1,357 & 4,144 & 1,784 & 1,405 & 2,713 & 0,705 & 4,011 \\
    x&0,825 & 8,971 & 2,980 & 2,623 & 0,051 & 5,432 & 4,756 & 6,364 & 9,782 & 9,087 \\
    y&4,551 & 2,626 & 0,520 & 0,905 & 4,765 & 2,060 & 4,325 & 3,361 & 3,144 & 1,378 \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\
%3) & \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    %\toprule
     %& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    %\midrule
    %x &1,584 & 2,733 & 3,912 & 5,570 & 5,399 & 7,028 & 8,185 & 8,093 & 10,215 & 10,341 \\
    %y & 0,732 & 1,337 & 1,896 & 2,970 & 2,698 & 3,408 & 4,175 & 3,924 & 5,128 & 4,975 \\
    %\bottomrule
    %\end{tabular} \\
\end{tabular}

\end{exercice}


\begin{exercice} ~\\%nonlin

\begin{enumerate}
\item Calculer dans un tableau  $f_i.x_i, f_i.y_i, \hat{x_i},\hat{y_i}, ~f_i \hat{x_i}\hat{y_i}$.  
\item En déduire $corr(x,y)$
\item Tracer le nuage de points $\{ (\hat{x_i}, \hat{y_i}) \}_{i \in [1,N]}$ ainsi que la droite de régression.
\item Recommencer en remplaçant $y$ par $\ln{y}$
\end{enumerate}


    \begin{tabular}{rrrrrrrrr}
    \toprule
     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7  \\
    \midrule
    x&3,500 & 5,500 & 12,500 & 16,000 & 19,000 & 30,000 & 38,000 & 40,400 \\
    y&2,973 & 3,480 & 6,042 & 7,961 & 10,085 & 23,997 & 45,079 & 54,465 \\
    %x& 4  &6  &12  &17 & 20&31 & 39 & 42 \\
    %y& 3 & 3.3& 6&10 & 19 &27  & 54 & 59  \\
    \bottomrule
    \end{tabular} \\


\end{exercice}


\end{document}
